\documentclass[a4paper, 12pt]{article} % общий стиль документа
\usepackage{physsummer} % подключение пакета
\usepackage[margin = 2cm]{geometry} % настройка полей страницы
\pagestyle{empty} % стиль страниц, для корректной работы колонтитулов
\setphysstyle{ЛФШ 2021}{Серия 6}{8 класс}
\printtrue
\begin{document}

\printtask{
	\libproblem{other}{ot-ocenok-k-issledovaniyu-p16-p17-3}
	\libproblem{rayon}{2010-08-5}
	\taskpic{
		По квадратной невесомой рамке, лежащей на гладком горизонтальном
		столе, ползут два таракана: лёгкий и тяжёлый. Они стартуют из одного
		угла рамки, обходя рамку по периметру в противоположных
		направлениях. Скорости легкого таракана и тяжелого таракана равны по модулю. 
		Тяжелый таракан настолько массивен, что когда он
		перебирает лапками, лёгкая рамка под ним смещается по столу. При этом
		оказывается, что относительно стола тяжелый таракан вообще не
		смещается, а его корпус все время направлен в одну сторону.  Нарисуйте траекторию
		лёгкого таракана в системе отсчёта стола.
		%Скорость легкого таракана в два раза больше чем тяжелого.
		\tags{city, 2015-07-5}
	}{
	    \begin{tikzpicture}
	        \draw (0,0) -- (0,3)-- (3,3) -- (3,0) -- cycle;  
	        \filldraw[black] (0.5,0) circle (2pt); 
	        \filldraw[black] (0,0.5) circle (8pt);
	        \draw[>=triangle 45, ->] (-0.5, 0.25) -- (-0.5, 0.75);
	        \draw[>=triangle 45, ->] (0.25, -0.25) -- (0.75, -0.25);
	        \node at (-0.8,0.5) {$v$};
	        \node at (0.5,-0.5) {$v$};
	    \end{tikzpicture}
	}
	\libproblem{rayon}{2010-08-4}
	\libproblem{rayon}{2018-08-3}
}
\end{document}